\chapter{Beschreibung der Siedlung}\label{IV-Besiedlung}

\section{Die Befunde der \fbz}\label{IV-I-BefundeFBZ}

Der einzige Befund der \fbz{} wurde zwischen 1956 und 1958 freigelegt
und als Keramikbrennofen interpretiert. Der Plan und die genaue Lage
blieben jedoch unveröffentlicht. Der Ofen befindet sich zwischen dem
\tempelI{} und der \abschnittsmauer{}. Er wurde in eine Grube
eingetieft und besteht aus zwei gemauerten Steinkammern, die durch
Ziegeln getrennt sind. Die gesamte Struktur weist Spuren von heftigem
Feuer auf und die Keramik, die um diese Struktur gefunden wurde,
datiert in die \fbz{}.

Die zwei Kammern und die Feuerspuren lassen kaum Zweifel aufkommen,
dass es sich um einen Keramikofen handelt. Die Größe (\SI{3}{\meter}
auf \SI{1,5}{\meter}) unterstützt diese Interpretation, auch wenn der
Ausgräber Otten auf ein Grab hingewiesen hatte.

\section{Die Gebäude der \karumzeit{} und der \hetenp{}}

In diesem Abschnitt werden alle Gebäude auf der \westt{} vorgestellt.
Die jeweilige Beschreibung der Gebäude wurde nicht übersetzt; siehe
hierfür \crefrange{421-Geb1}{4296-Geb96} bzw.
\crefrange{geb-1}{geb-96} im französischen Teil. Da einige Gebäude neu
definiert wurden, habe ich die Benennungen durch die Vergabe neuer
Nummern vereinheitlicht, um Verwechslungen mit der älteren
Nummerierung zu vermeiden. Dabei wurde, wenn möglich, die Nummerierung
von Neve beibehalten. Diese wurde erweitert und einige Gebäude wurden
umbenannt. Neben neu definierten Gebäuden gibt es auch solche, die
keine Nummer hatten und meistens als ›alte Phase‹ bezeichnet wurden.

Jedes Gebäude ist mit einem Plan (im Maßstab 1~:~250), einer
Beschreibung und einer Auflistung der Objekte, die auf dem Fußboden
gefunden wurden, aufgelistet. Die Steinpläne, die ich beigefügt habe,
sind die originalen Pläne (von Neve und Naumann), denen ich jedoch nur
teilweise folge. Angaben auf den Plänen, die nicht sicher verifiziert
sind, sondern Deutungen darstellen − insbesondere die Funktionen
betreffend (z.~B. Angaben wie ›Hof‹) − können von meiner
Interpretation abweichen (z.~B. \gebTO{} oder \gebZP{}).

Die Flächen jedes Raumes und Gebäudes wurden in Tabellen aufgelistet.
In den Beschreibungen entspricht die Fläche des Gebäudes der bebauten
Grundfläche, während die Fläche jedes Raum ohne die Mauer extra
berechnet wurden. Damit ist es möglich, die Mauerflächen sowie die
Nutzungsflächen zu errechnen.

Die Pläne und Interpretationen eines jeden Gebäuden basieren auf dem
oben erläuterten Protokoll (s. \cref{interpretation-architektur}). Da
die Befunde meistens schlecht erhalten sind und nur die Fundamente
freigelegt wurden, ist es nicht möglich, Schemata für die Fortbewegung
im Gebäude vorzuschlagen. Noch größer ist das Problem bei der Frage,
ob es ein weiteres Stockwerks gegeben hat oder inwieweit das Dach
genutzt wurde. Es wird vermutet, dass es in den meisten Fällen − aus
technischer Sicht − kein Problem gewesen ist, Gebäude mit einem
zweiten Stockwerk auszustatten. Die Dokumentation der \westt{} liefert
zu diesen Fragen aber keine Hinweise. Schmale Räumen könnten z.~B.
als Treppenhaus oder als Speisekammer gedient haben. Die Problematik
der Raumnutzung kann nur durch eine umfassendere Studie in einer
größeren Region beantwortet werden.

\section{Die \abschnittsmauer{} und ihre zwei Tore}

Die \abschnittsmauer{} fasst die \westt{} ein und besitzt zwei Tore: das
\torwterstr{} und das \tortstr{}.

\subsection{Das \tortstr}

Dieses Tor wurde früher \textsc{Tor im Planquadrat I/19} genannt. Es
wurde 1956 vollständig freigelegt und 1984 von Naumann publiziert
(ohne die West-Ost Schnitte, Abb. \ref{TorTempelstr}. \ref{TorTstr-Coupe}).
Die sorgfältig geglätteten Steine verschiedener Größen weisen
auf einen Umbau oder die Verwendung von Spolien hin. Im Norden des
Tores trug einer dieser Steine einige Hieroglyphen.

\subsection{\torwterstr}

Dieses Tor, auch \textsc{Tor im Quadrat J/21} genannt, wurde bereits
1906 teilweise freigelegt und wurde 1938 fertig ausgegraben
(\cref{plan-tortstr-1938}). Eine weitere Untersuchung erfolgte 1978,
als Neve die \abschnittsmauer{} erforschte, um Restaurierungsmaßnahmen
durchzuführen (\cref{plan-torWterstr-1978}). Neve unterscheidet drei
Phasen: eine erste ohne Tor, eine zweite mit der Errichtung des Tores
und eine letzte mit einer Erneuerung. Die Kanalisation der \westt{}
läuft direkt in Richtung dieses Tores und man kann davon ausgehen,
dass die Kanalisation, genauso wie fast alle anderen Tore, unter
diesem hindurchlief. M. E. ist es allerdings unmöglich, eine Phase
ohne Tor zu rekonstruieren, da die \westt{} sonst sehr schwer
zugänglich gewesen wäre. Auch widerspricht die Datierung der
Kanalisation dieser Rekonstruktion (siehe unten). Daher interpretiere
ich die drei Phasen als drei Erneuerungen.

\section{Das Straßensystem}

\subsection{Die Straßen in der \karumzeit}

Nur im \nordv{} sind Wege für diese Periode bekannt. Dort verlaufen um
jedes Gebäude Straßen, unter denen kleine aus Stein gemauerte und
abgedeckte Kanäle liegen (\cref{Pl_31}).

\subsection{Die Straßen in der \hetenp}

Für die hethitische Periode kann das Straßensystem in drei Stufen
untergegliedert werden: die Hauptachsen, die Seitenstraßen und die
Sackgassen. Diese Hierarchie stimmt mit der Organisation des
Kanalisationssystems überein. \tempelstr{} und \wterstr{}, die durch
die Tore führen, sind die Hauptachsen, die breiter und teilweise mit
großen Steinplatten gedeckt sind. Die Seitenstraßen sind enger und
verbinden die Hauptachsen. Sackgassen dienen schließlich als
Zugangswege zu den Gebäuden, die nicht an Straßen liegen. Je schmaler
eine Straße ist, desto kurviger ist sie.

\subsubsection{Die Planung des Straßensystems}

Als Gedankenspiel mache ich einen Vorschlag, wie die \unterstadt{} in
der \hetenp{} strukturiert gewesen sein könnte. In diesem Idealbild,
dass ich als \emph{Cadavre exquis} bezeichne, hätte \tempelI{}
ursprünglich einen regelmäßigeren Plan bekommen sollen (d.~h.{}
einfache Magazine auch im Westen) und die \westt{} hätte in zwei
›Hauptverkehrsinseln‹ von ungefähr gleicher Größe unterteilt werden
sollen (\cref{PlanningExquisteCorpseStage}). Im Zuge der Umsetzung
dieses Plans über mehrere Jahre ergaben sich aber leichte
Veränderungen, die an der Verdoppelung der Magazine im Westen des
Tempels erkennbar sind.

Generell ist zu beobachten, dass die Straßen das Areal auf der
\westt{} in gleichmäßige Zonen unterteilen. Es fällt insbesondere auf,
dass die Entfernung der Gebäude zu den Verkehrsachsen minimal ist.
Diese Beobachtungen widersprechen der Vorstellung, dass die
\unterstadt{} nicht geplant gewesen sei und legt den Schluss nahe,
dass die kommunalen Elemente (Tore, Kanalisationen, Verkehrsachsen)
von Anfang an mitbedacht wurden (\cref{Pl_22}).

\section{Die Wasserverteilung}

Die Wasserversorgung ist eine Herausforderung für jede Stadt, sei es
zur Ver- oder Entsorgung. Der Untersuchung der Frischwasserversorgung
in der Bronzezeit, insbesondere in der \hetenp{}, kam bereits große
Bedeutung zu, aber die Entsorgung des Abwassers wurde bisher kaum
erörtert. Aus diesem Grund ist die Arbeit von Hüser, die u.~a. die
Abwasserentsorgung in \kusakli{} behandelt, hervorzuheben. Das
Wassermanagement und insbesondere die Wasserentsorgung werden in
Anatolien mit der Entstehung von Städten archäologisch
sichtbar. In \bogazkoy{} war ein einheitliches System notwendig, um
das Abfließen des Wassers vom stark geneigten Hang zu kontrollieren
und damit Erdrutsche zu vermeiden.

\subsection{Die Wasserverteilung in der \karumzeit}

Drei Kanalisationssysteme, die alle aus Stein gebaut sind, sind für
diese Periode nachgewiesen. Dennoch lassen sich verschiedene Typen
unterscheiden: der häufigste Typ wurde unter den Straßen im \nordv{}
angelegt (\cref{Kanal-MBA-NoV}). Ein weiteres Beispiel findet sich im
Hof eines Hauses auf \buyukkaya{}. Dieser Kanal diente dazu, das
(Regen-){}Wasser aus dem Hof zu leiten. Der letzte Typ besteht aus
einer mehr als ein Meter breiten Rinne und wurde auf dem \nwh{}
gefunden.

Alle Wasserleitungen unter den Straßen waren unterirdisch verlegt;
zwei davon queren sogar Mauern von Gebäuden. Dies zeigt, dass die
Wasserleitungen von Anfang an geplant waren. Das System der
\karumzeit{} ist jedoch eindeutig anders organisiert und ausgerichtet
als in der \hetenp.

\subsection{Die Wasserverteilung in der \hetenp}

Zwei verschiedene Arten von Wasserleitungen sind in der \hetenp{} in
der \unterstadt{} bekannt: Leitungen aus Stein und aus Ton
(\cref{Planning-Hittite-Kanalen}. \ref{Lab_Bo73-Tonrohre}). Die größeren
Abwasserleitungen aus Stein messen \DEca{} \SI{1}{\meter} auf
\SI{1}{\meter}. Sie befinden sich unter den Hauptstraßen −
\tempelstr{} und \wterstr{} − und laufen zu den Stadttoren, die an
niedrigen Punkten der Stadt liegen. Die Leitung unter der \wterstr{}
wurde mehrfach umgebaut. Dort existieren eine ältere Phase, in der das
Wasser nach Norden geleitet wurde, und eine jüngere Phase, in der das
Wasser zum Tor direkt nach Westen geleitet wurde
(\cref{Photo-CanalNoV-Jung,Photo-CanalNoV-Alt,Plan-Kanal-WterStr}). Kleinere
Wasserleitungen aus Stein liegen unter den Seitenstraßen; ihre
Verläufe sind weniger geradlinig
(\cref{Releve-CanalCoude-str6,Foto-CanalCoude-str6,Plan-Kanal-Strasse4,Plan-Kanal-Strasse5,Plan-Kanal-Strasse6}).

Es ist bemerkenswert, dass das Wasserleitungssystem die \westt{} in
kleinere Inseln untergliedert, so dass kein Punkt weiter als
\SI{15}{\meter} von einer Kanalisation entfernt ist.

Eine quadratische Struktur, die möglicherweise als Latrine zu deuten
ist, befindet sich am Rand der Leitung unter der \strT{}
(\cref{Plan-Kanal-Strasse5}). Wenn dies zutrifft, wäre dies die
einzige bauliche Struktur in der Stadt, die der Entsorgung von
Exkrementen diente. Im Umkehrschluss bedeutet dies aber auch, dass die
große Mehrheit der Exkremente anderweitig aus der Stadt entfernt
wurden, und dass wir darüber kaum Informationen besitzen.

Die Wasserleitungen aus Ton − d.~h Tonrohrleitungen − sind nur an drei
Stellen belegt (\cref{Plan-Kanal-Strasse4}. \ref{TonRohre-Strasse6--Geb28}). In zwei
Fällen dienten sie der Ableitung des Wassers aus einem Hof, während
die Tonrohre in einem anderen Fall (unter \strZ) einen kurzen
Abschnitt einer Steinkanalisation ersetzten
(\cref{TonRohre-Strasse6--Geb28}).


\section{Die Entwicklung der \westt}

\subsection{Die \fbz}

Der beschriebene Keramikbrennofen ist die einzige bekannte Struktur
dieser Periode und es scheint, als ob in der unmittelbaren Umgebung
keine andere Bebauung vorhanden war. Dies bedeutet wahrscheinlich,
dass der Ofen außerhalb der Siedlung lag, die sich eher auf
\buyukkaya{}, \buyukkale{} und \nwh{} konzentrierte
(\cref{vestiges-EBA-WTER}).

\subsection{Die \karumzeit}

Das Gesamtbild der Besiedlung dieser Periode unterscheidet sich
deutlich von der \fbz{}. Bekannt sind sehr viele Befunde, meistens
Wohnhäuser (\cref{Pl_31}), die im \nordv{} gut erhalten
sind. Man kann davon ausgehen, dass sich die Bebauung im Südwesten der
\westt{} fortsetzte. Befunde fehlen hier lediglich deshalb, weil dort
die Ausgrabungen nicht bis zu diesen Schichten fortgeführt wurden.

Die Gebäude im \nordv{} vermitteln einen guten Gesamteindruck der
Wohnarchitektur. Meistens sind die Räume um einen größeren Zentralraum
verteilt, der sehr wahrscheinlich überdacht war.

\subsubsection{Die Größe der Häuser}

Im \nordv{} variieren die Grundflächen der Gebäude zwischen \SI{63}
und \SI{284}{\square\meter}
(\cref{SquareMeter-MBA-Rooms,Dwelling-Houses-MBA-Bo-Kul}). Die
gesamte Baufläche umfasst \SI{13660}{\square\meter} (inklusive
unvollständiger Gebäude). Die Straßen nehmen \DEca{} \SI{12}{\percent}
dieser Fläche ein; undefinierbare Flächen umfassen \DEca{}
\SI{13}{\percent} (\cref{Dwelling-MBA-WTer},
\cref{Table62-Seg-NOV-MBA}). % Tabellen werden in der Regel mit "Tab." abgekürzt
Wenn man diese Werte mit denen
vergleicht, die Hertel für Kültepe berechnet hat, wird deutlich, dass
die Häuser in Boğazköy generell größer waren als die in Kültepe
(Medianwert \SI{170}{\square\meter} in Boğazköy und
\SI{70}{\square\meter} in Kültepe, siehe
\cref{Dwelling-Houses-MBA-Bo-Kul}). Hertel hat nahegelegt, dass in
Kültepe ein Haus von \SI{70}{\square\meter} wahrscheinlich ein
weiteres Stockwerk gleicher Größe besaß, um die Nutzungsfläche zu
verdoppeln. Daher sind m.~E. die Unterschiede zwischen Boğazköy und
Kültepe Indikatoren dafür, ob es ein zweites Stockwerk gab oder nicht.
Die Größe der Häuser in Boğzköy spricht tendenziell dafür, dass es
nicht nötig war, ein zweites Stockwerk zu errichten, so dass die
Verdichtung der Siedlungsfläche geringer war. Dies lässt den Schluss
zu, dass hier der Bevölkerungsdruck geringer war.

Die Funde innerhalb jedes Hauses ähneln einander sehr. Die
Installation zur Vorratshaltung deutet auf eine Speicherung hin, die
auf ein Jahr ausgerichtet war. Zwar folgt der Plan eines jeden Hauses
einem Grundschema, aber die Ausführung ist immer unterschiedlich und
individuell. Im Kontrast dazu steht die Erschließung des Viertels, da
jedes Haus von einer Straße zugänglich war. Um Konflikte zu vermeiden,
muss diese gemeinsame Nutzungsfläche bewahrt worden sein. Ein solches
Phänomen könnte auch erklären, warum nur eine Phase gefunden wurde.
Offenbar wurden größere Veränderungen vermieden.

\subsection{Die \hetp}

Neve hat die Entwicklung der \unterstadt{} lediglich in zwei Aufsätzen
kurz zusammengefasst. Dabei hat er folgendes Modell vorgeschlagen: In
den älteren Schichten überwiegt der von ihm sogenannte ›Hofhaus-Plan‹
gegenüber dem ›Hallenhaus-Plan‹. Im Laufe der Zeit wurden die Häuser
wegen des wachsenden demographischen Drucks immer kleinteiliger
unterteilt. In einer zweiten Phase − gleichzeitig mit der Errichtung
der \abschnittsmauer{} und des \tempelsI{} − sei das Wohnviertel
hauptsächlich vom Tempelpersonal genutzt worden. In einer dritten
Phase war das Viertel, nachdem die Bevölkerung und Prosperität der
Stadt geschrumpft waren, wieder intensiver bewohnt. Die wachsenden
Gefahren am Ende des Reiches führten dazu, dass sich die Bevölkerung
hinter die Wehrmauern der Stadt zurückzog, um sich zu schützen.

Meine Untersuchungen bestätigen diese Interpretationen nicht. Daher
werden die neuen Datierungen vieler Funde und Befunde sowie die neue
Periodisierung zunächst vorgestellt
(\cref{PlanHittite-WTER-17,PlanHittite-WTER-16,PlanHittite-WTER-15,PlanHittite-WTER-14-13}).

\subsubsection{Das \xviijh}

Die älteste Phase der \hetenp{} ist am schlechtesten erhalten
(\cref{PlanHittite-WTER-17}). Die wenigen Resten wurden an den
gleichen Stellen gefunden wie die der \karumzeit{}. Ähnlich wie im
Fall der \karumzeit{} ist die Wahrscheinlichkeit groß, dass Befunde im
Südwesten der \westt{} zwar vorhanden sind, aber nicht ausgegraben
werden konnte aufgrund der jüngeren Überbauung. Aus der Lage der
\gebIR{} und \gebIT{} kann man schließen, dass die \strZ{} bei ihrer
Errichtung bereits existierte. Diese beiden Gebäude sowie das
\gebTQ{}, welche alle u.~a. durch die Analyse der Keramik datiert
wurden, erlauben es, andere gleich ausgerichtete Gebäude als
gleichzeitig zu betrachten: \gebRI, \gebTW{}, \gebTE{}, \gebIR{},
\gebIT{} und \gebII{}.

\subsubsection{Das \xvijh{} und \xvjh{}}

Während dieser Zeit ist die \westt{} am dichtesten besiedelt, sodass
ein umfassender Plan erstellt werden kann
(\cref{PlanHittite-WTER-16,PlanHittite-WTER-15}). Leider konnten keine
Unterschiede in der Entwicklung während dieser zwei Jahrhunderte
herausgearbeitet werden, sodass der vorliegende Übersichtsplan
möglicherweise einen falschen Eindruck der Kontinuität in dieser Zeit
vermittelt.

\subsubsection{Das \xivjh{} und \xiiijh{}}

Nur vereinzelt sind Besiedlungsspuren aus dieser Zeit dokumentiert
worden (\cref{PlanHittite-WTER-14-13}). Im Wesentlichen wurden nur
Fundamente gefunden. Es hat fast den Anschein, als ob dieser
Stadtbereich in dieser Zeit nicht bebaut war. Die Abwesenheit eines
klaren Nachweises macht es schwierig, den Übergang vom 15. ins
\xivjh{} zu verstehen und die Frage zu klären, ob verlassene Gebäude
sichtbar waren oder ob der Bereich sorgfältig planiert worden war.

\subsubsection{Ein Vergleich der Gebäude untereinander}

Die Bewegungsmöglichkeiten innerhalb eines Gebäudes sind eine der
Voraussetzungen dafür, die Raumfunktionen zu verstehen. In den Häusern
der \unterstadt{} sind allerdings kaum Schwellen erhalten, da meist
nur die Fundamente gefunden wurden. In einem Fall (\gebRO{}) gibt es
Hinweise darauf, dass die Schwelle auf einer Höhe von \num{50} bis
\SI{80}{\centi\meter} über dem Fundament gelegen haben könnte. Auch an
anderen Fundorten im \kizilirmak{} Bogen wurden nur selten Schwellen
in den Wohnhäusern dokumentiert. Schwellen, die über dem Fundament
liegen, können aus verschiedenen Gründen eingebaut worden sein, u.~a.
als Barriere gegen unerwünschte Tiere. Aufgrund der wenigen Befunde
scheint es, als ob es keinen einheitlichen Plan für die Positionierung
von Schwellen gab. In \bogazkoy{} wurden auch Schwellen dokumentiert,
die auf Höhe des Fußbodenniveaus angebracht waren bzw. die direkt auf
den Fundamenten aufgesetzt waren, wie z.~B. im \tempelI{} oder auf
\buyukkale{} dokumentiert.

Wenn man die Größe der Häuser betrachtet, erkennt man, dass die
meisten Räume relativ klein sind (\cref{SquareMeter-Hittite-Rooms}).
Sie sind häufig kleiner als in der \karumzeit{} und man hat den
Eindruck, dass man bemüht war, den verfügbaren Platz in möglichst
viele Räume zu untergliedern. Die Grundflächen der Häuser sind
zwischen dem Minimum von \SI{26.30}{\square\meter} (\gebRR{}) und dem
Maximum von \SI{537.50}{\square\meter} (\gebTI{}) statistisch
gleichmäßig verteilt, wobei drei Hauptgruppen erkennbar sind
(\crefrange{SquareMeter-Hittite-Building}{LogSurfaceDwelling--Hittite-Building}).
Die kleinsten Gebäude, die ein oder zwei Räume haben (\gebRR, \gebZZ,
\gebRE, \gebWP), wurden wahrscheinlich nicht als selbständige Häuser
genutzt, sondern dienten z.~B. als Abstell-, Arbeits- oder
Gemeinschaftsraum. Eine Wohnfunktion kommt für größere Gebäude (bis zu
\SI{200}{\square\meter}) in Betracht, wie für drei- bis vierräumige
Gebäude (\gebTZ, \gebO, \gebEW, \gebZQ, \gebRO, \gebTT{}), die einen
oder sogar zwei zentrale Räume besitzen. Das größte Viertel der
Gebäude zeigt einen Bruch in der Regelmäßigkeit der Verteilung, wobei
deren Pläne immer komplizierter werden und sich schwer zusammenfassen
lassen. Die gut sichtbare Position dieser Gebäude sowie ihre
aufwendigere Bauweise zeigen, dass sie eine prominente Stellung
innehatten. Sie müssen zusätzliche Funktionen der Verwaltung, der
Produktion oder der Speicherung gehabt haben, die diese Größe
begründen.

Um die Bauweise zu untersuchen, kann man das Verhältnis von
Nutzungsflächen zu Grundflächen vergleichen. Das Diagramm
(\cref{LogSurfaceDwelling--Hittite-Building}) zeigt, wie massiv das
\gebQR{} ist. Da dieses Gebäude genau in der Mitte der \westt{} liegt,
kann man vermuten, dass es wahrscheinlich ein zweites Stockwerk besaß.
Andere Gebäude haben ebenfalls massive Proportionen und wurden mit
großen Steinen gebaut; eine Bauweise, die beeindruckend gewesen sein
muss. Im Allgemeinen weist jedoch die Regelmäßigkeit der Proportionen
der Gebäude auf eine große Homogenität in der Bauweise hin und spricht
mithin für eine professionelle Ausführung des Bauens.

In den Gebäuden wurden nur wenige Installationen (z.~B. Öfen)
gefunden. Vorratsgefäße sind vereinzelt in den Plänen verzeichnet,
aber diese sind nicht im Detail dokumentiert worden; sogenannte
›Badewannen‹ oder ›Bottiche‹ sind nur in Einzelfällen nachgewiesen.
Insgesamt sind nur sehr wenige Informationen über Funde und
Installationen in den Gebäuden auf der \westt{} erhalten. Da die
\westt{} mehrfach umgebaut wurde, waren die wenigen Funde und Befunde
zudem schlecht erhalten. Dies wird besonders gut sichtbar, wenn man
dieses Stadtviertel mit der spätbronzezeitlichen Siedlung in Tell Bazi
in Syrien vergleicht, wo die Fußböden sehr gut erhalten sind. Dort ist
es möglich, Funktionen für jedes Haus und jeden Raum nachzuvollziehen.
Aus diesem Grund helfen einige Beobachtungen in Tell Bazi, Befunde in
Boğazköy besser zu verstehen.

Dort wurde z.~B. beobachtet, dass Reichtum nicht mit der Größe der
Grundfläche eines Hauses korreliert; ein Phänomen, dass in Boğazköy am
\gebQO{} besonders gut sichtbar ist. In diesem dreiräumigen Haus wurde
ein sehr reiches Inventar gefunden. Bemerkenswert ist, dass die
statistische Verteilung der Grundflächen in Boğazköy und Tell Bazi
ähnlich ist (\cref{Img-Telbazi-EmpriseSol}). Otto wertet die
Unterschiede zwischen \SI{40}{\square\meter} und
\SI{240}{\square\meter} als Zeichnen von geringerer sozialer
Stratifikation. Auch wenn sich die Unterschiede stufenweise
gruppieren, würde ich diese große Spanne (bis zu sechsmal größer)
allerdings eher als ein Zeichen von Ungleichheit interpretieren.

Da in den einzelnen Häusern nur wenig Funde \DEinsitu{} erhalten sind,
müssen die Befunde insgesamt mit Blick auf das gesamte Stadtviertel
untersucht werden, um zu verstehen, wie Räume erlebt und benutzt
wurden. Eindeutig ist, dass die vorgefundene Situation das Ergebnis
vieler Prozesse ist, in deren Verlauf Räume entfernt oder hinzugefügt
wurden. Häufig sind diese Veränderungen anhand der Pläne kaum
nachvollziehbar. Die neu erstellte Chronologie zeigt, dass die
verschiedenen Haustypen nicht chronologisch unterschieden werden
können, und dass es keinen linearen Übergang von ›Ackerbürgern‹ zu
›Städtern‹ gab, wie es Neve vermutet hatte. In den meisten Gebäuden
sind landwirtschaftliche Aktivitäten nicht sichtbar. Diese Problematik
wird im nächsten Kapitel näher betrachtet.

Durch die Analyse der Straßenverläufe und der Wasserentsorgung wird
deutlich, wie genau das Stadtviertel geplant wurde, und dass die
kollektiven Elemente (Straße, Kanalisation) im Laufe der Zeit nur
wenig verändert wurden. Die übergreifende Struktur des Stadtviertels
war offenbar geplant, ohne dass die innere Organisation der Häuser
durch die politischen Machtverhältnisse beeinflusst wurde.
